\chapter{Deep Learning}

	En este capítulo nos centramos en las técnicas implementadas a lo largo de la memoria, técnicas de \textit{Deep Learning}. Los diferentes modelos que implementaremos se basan en redes neuronales, por lo que dedicaremos el primer capítulo de esta sección a hablar sobre redes neuronales prealimentadas. También se tratarán las características generales de las redes neuronales que nos servirán como base introductoria de los modelos desarrollados.
	
	A continuación, desarrollaremos en profundidad los modelos implementados: redes neuronales convolucionales y redes neuronales recursivas (LSTM). 
	
	Por último, daremos una justificación teórica del comportamiento de estos modelos en el problema concreto que estamos tratando.

\section{Redes Neuronales Prealimentadas}

Las \textbf{redes neuronales} son el ejemplo más típico de modelos de Deep Learning. El objetivo de esta clase de algoritmos es aproximar una función $f^*$. Por ejemplo, para un clasificador $y = f^*(x)$ que asocia a cada entrada $x$ una categoría $y$. Así, una red neuronal prealimentada define una asociación $y = f(x; \theta)$ y aprende los valores de los parámetros $\theta$ que ofrecen la mejor aproximación de la función.

Esta clase de modelos se llaman \textbf{prealimentados} porque la información fluye desde la función siendo evaluados desde $x$, mediante los cálculos intermedios usados para definir $f$ y finalmente hasta la salida $y$. 

Las redes neuronales son llamadas \textbf{redes} pues se definen mediante la composición de diferentes funciones. Este modelo de sucesivas composiciones se puede ver como un grafo dirigido acícilo. 

El número de capas que tenga la red definen la \textbf{profundidad} del modelo. Las capas se van nombrando de forma sucesiva siendo la primera la primera capa o \textit{capa de entrada}, \textit{segunda capa}, y así sucesivamente hasta la capa final denominada \textit{capa de salida}. El objetivo del modelo es conducir la función de entrada $f(x)$ para que se ajuste a $f^*(x)$. 

\section{Redes Neuronales Convolucionales}



\section{Redes Neuronales Recurrentes}

\subsection{Long-Short Term Memory}